%Fichier d’Analyse des risques avec plan d’action de mitigation des risques identifiés pour le projet

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{url}
\usepackage[hidelinks]{ hyperref}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathptmx}
%\usepackage[upright]{fourier} 
\usepackage[usenames,dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{tkz-kiviat,numprint} 
\usetikzlibrary{arrows}

\renewcommand{\rmdefault}{ptm}
\title{Analyse de risque}
\author{Romain BOYRIE}
\date{$10$ Juin $2022$} 
\begin{document}

\maketitle

\setcounter{tocdepth}{2} 

\tableofcontents 

\listoffigures

\listoftables 

\newpage
\section{Plan de prévention}
Avec ce plan nous pourrons prévoir les actions à mettre en œuvre, d’après leur probabilité de réalisation et leur gravité.

Une personne se trouve désignée en qualité du responsable de l’exécution de l’action. De sorte qu’un évènement peut entraîner une action de la part de cette personne responsable, pour agir soit en anticipation, soit en protection.

Réduire la criticité d’un risque est très rarement gratuit, mais les actions sont des leviers permettant d’agir sur les causes, tout autant que sur le périmètre fonctionnel.

De plus, les actions vont pourvoir un moyen organisationnel et responsabilisant.

Enfin, malgré leurs coûts, les actions peuvent permettre d’agir favorablement sur les ressources et sur les délais de livraison. 

Voici donc sur la page suivant le tableau \ref{plan_de_prevention}, qui détaille l’ensemble des risques probables du projet que nous avons identifiés préalablement dans le tableau \ref{identifier_les_risques}.

%Feuille de plan de prévention des risques
\begin{landscape}

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\scriptsize
\begin{tabular}{p{1cm} p{2cm} p{2cm} p{1.5cm} p{1cm}p{1cm}p{4cm}p{3.3cm} p{1.3cm}p{1cm} p{1cm}}
\hline & & & \bf Initial Risk & & & &&\bf Residual Risk & & \\ [5pt]
 \bf Resp.  & \bf Accident & \bf Probables Causes & \ \bf Probabilité & \bf Sévérité & \bf Risk Level & \bf Actions Preventives& \bf Reparations & \bf Probabilité &\bf Sévérité & \bf Risk Level \\
\hline
 Codeur  & Usurpation d’identité & Stockage en clair du password& 3 & 4 & \cellcolor{red!50} 12 & Fonction de dérivation, graine et salage du mot de passage & Alerte client pour toute nouvelle connexion IP & 1 & 2 & \cellcolor{green!50} 2 \\ 
  Codeur  & Injection & Données hostiles & 4 & 4 & \cellcolor{red!75} 16 & Échappement des chars spéciaux, utilisation de LIMIT en SQL & Stocker données nécessaires, seulement & 2 & 2 & \cellcolor{green!50} 4 \\ 
  Codeur  & Déni de service & Fichier accessible par tous via lien & 5 & 2 & \cellcolor{yellow!50} 10 &  Tester la performance E/S & Réarchitecturer, optimiser, utiliser la cache & 5 & 1 & \cellcolor{green!50} 5 \\ 
Data Scientist & Intégrité des données & Data sérialisées non sécurisées & 1 & 4 & \cellcolor{green!50} 4 &  Chiffrer et signer les data échangées & Ségrégation du pipeline, contrôler l’accès au code & 1 & 2 & \cellcolor{green!50} 2 \\ 
Dev/Ops & Security Misconfiguration & Un composant est obsolète ou vulnérable & 1 & 4 & \cellcolor{green!50} 4 & Ne pas installer des fonctionnalités inutilisées & Utiliser la conteneurisation, une architecture segmentée sûre & 1 & 2 & \cellcolor{green!50} 3 \\ 
Codeur & Composant Vulnérable & Pas de veille sur failles de sécurité & 2 & 3,5 & \cellcolor{yellow!50} 7 & Supprimer les dépendances inutiles & Mettre en dépôt une version risquée, lue et reconnue & 1 & 3.5 & \cellcolor{green!50} 3.5 \\ 
Codeur & Erreur Gestion Mémoire & Mauvaise utilisation mémoire & 5 & 3 & \cellcolor{red!50} 15 & Typer les variables, design pattern & Envisager le codage en Go ou Rust & 1 & 3 & \cellcolor{green!50} 3 \\ 
Codeur & Authentification & Autoriser les comptes par défaut & 3.6 & 5 & \cellcolor{red!75} 18 & Livrer, déployer sans compte par défaut & Intégrer des tests de password à la création, au changement & 2 & 3 & \cellcolor{yellow!50} 6 \\ 
Dev/Ops & Vol de données bancaires & Mémorisation du numéro de CB & 2 & 8 & \cellcolor{red!75} 16 & Utiliser une tokenisation de norme sûre comme PCI DSS & Classifier, identifier ou rejeter les données sensibles & 2 & 4 & \cellcolor{yellow!50} 8 \\ 
%ajouter autant de ligne que nécessaire
\hline
\end{tabular}
}
\caption{Plan de prévention}
\label{plan_de_prevention}
\end{table}
\end{landscape}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Périmètre fonctionnel}
C’est grâce à cette énumération des risques résidant entre les objectifs et le résultat que nous avons élaboré un tableau de périmètre fonctionnel.
Par sa structure, ce tableau permet de se focaliser sur les dangers autour de 3 grands thèmes :
\begin{enumerate}
	\item Réalisations
	\item Estimation de la charge
	\item Compétences nécessaires
\end{enumerate}

De plus, il demeure une clef d’appréciation des éléments que l’on dénomme sous l’acronyme SWOT, lesquels sont :
\begin{itemize}
	\item Opportunités et menaces
	\begin{itemize}
		\item Risques externes
	\end{itemize}
	\item Forces et Faiblesses
	\begin{itemize}
		\item Risques internes
	\end{itemize}
\end{itemize}

L’ensemble des éléments de compréhension du périmètre des fonctionnalités est répertorié dans le tableau \ref{functional_perimeter} de la page suivante.

Plus encore que pour les 7 dimensions du risque du tableau \ref{identifier_les_risques}, nous avons eu des retours intéressants par les analyses suivantes :
\begin{itemize}
	\item QQOQCCP
	\item Arbre à objectifs
			\begin{itemize}
				\item Objectif général
				\item Objectif secondaires
				\item Objectif opérationnels
				\item Fonctionnalités clés
			\end{itemize}
\end{itemize}
%Périmètre fonctionnel "Poristik"
\begin{landscape}
\begin{table}[H]
\center
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\scriptsize
\begin{tabular}{p{1cm}p{2cm}p{3cm}p{10cm}p{1.75cm}p{1.5cm}p{1.25cm}p{.5cm}p{.5cm}}
\hline  Ref.	\cellcolor{gray!25}&Type \cellcolor{gray!25}& Nom\cellcolor{gray!25}& Descriptif \cellcolor{gray!25}& \bf Accès identifié \cellcolor{gray!25} & \bf Complexité \cellcolor{gray!25} & \bf Priorité \cellcolor{gray!25} & \bf V1 \cellcolor{gray!25} & \bf (V2) \cellcolor{gray!25}\\
\hline  	\bf A\cellcolor{gray!50}& \bf Écran\cellcolor{gray!50}& \bf Intro\cellcolor{gray!50}& \bf Écran de lancement de l’application\cellcolor{gray!50}& \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50}\\
\hline  	\bf A1& Fonctionnalité & UX & Demander l’autorisation de démarrer la vidéo et le son &  & 1 &  2 &  & \bf X\\
\hline  	\bf A2& Fonctionnalité & Responsive & Adaptation à toutes les tailles d’écran &  & 3 &  5 & \bf X & \\
\hline  	\bf A3& Fonctionnalité & Web Design & Couleur, logo et design appartenant à la charte graphique &  & 3 &  4 & \bf X & \\
\hline  	\bf A4& Fonctionnalité & Security & Bouton de création, login et interface de connexion sécurisée, à son compte utilisateur & X & 5 &  4 &  & \bf X\\
\hline  	\bf A5& Fonctionnalité & Https & Connexion chiffrée pour les visiteurs &  & 5 &  4 & \bf X & \\
\hline  	\bf A6& Fonctionnalité & Cookie & Demande de l’accord pour le stockage de données personnelles (traitements - RGPD) & X & 2 & 5 &  & \bf X \\
\hline  	\bf B\cellcolor{gray!50}& \bf CRUD\cellcolor{gray!50}& \bf Parameters\cellcolor{gray!50}& \bf Interface de configuration\cellcolor{gray!50}& \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50}\\
\hline  	\bf B1& Fonctionnalité & Parameters & Gestion des options du comportement de l’application & X & 5 &  4 & \bf X & \\
\hline  	\bf B2& Fonctionnalité & Changement & Modification des informations personnelles & X & 5 &  4 & \bf X & \\
\hline  	\bf B3& Fonctionnalité & Notation & Sélection des historiques de navigation retenus par le système de recommandation & X & 5 & 4 &  & \bf X \\
\hline  	\bf B4& Fonctionnalité & Hash/Salage & Stockage des mots de passe hacher & X & 1 & 4 &  & \bf X \\
\hline  	\bf C\cellcolor{gray!50}& \bf Accessibility\cellcolor{gray!50}& \bf W3C\cellcolor{gray!50}& \bf Adaptation aux handicaps\cellcolor{gray!50}& \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50}\\
\hline  	\bf C1& Fonctionnalité & Mal-entendant & Écriture des sous-titres des vidéos et descriptif des scènes &  & 1 &  3 &  & \bf X\\
\hline  	\bf C2& Fonctionnalité & Déficience visuelle & Mode contraste élevé &  & 1 &  4 &  & \bf X \\
\hline  	\bf C3& Fonctionnalité & Non-voyant & Description optionnelle des médias &  & 1 &  3 & \bf X & \\
\hline  	\bf D\cellcolor{gray!50}& \bf Translation\cellcolor{gray!50}& \bf Living in EU\cellcolor{gray!50}& \bf Internationalisation\cellcolor{gray!50}& \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50}\\
\hline  	\bf D1& Fonctionnalité & Export & Gestion du mode multi-nationalité &  & 2 &  2 &  & \bf X \\
\hline  	\bf D2& Fonctionnalité & Etna & Gestion de la langue Italienne &  & 2 &  5 & \bf X & \\
\hline  	\bf E\cellcolor{gray!50}& \bf Deep Learning\cellcolor{gray!50}& \bf Open AI \cellcolor{gray!50}& \bf Data Science et IA\cellcolor{gray!50}& \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50}\\
\hline  	\bf E1& Fonctionnalité & Nettoyage & Préparation des données pour le DL&  & 1 &  5 & \bf X &  \\
\hline  	\bf E2& Fonctionnalité & EDA & Orienter la lecture des data sur l’écartement des biais présents dans la base de données &  & 5 &  1 & \bf X &  \\
\hline  	\bf E3& Fonctionnalité & Modélisation & Entraînement du modèle &  & 1 &  5 & \bf X &  \\
\hline  	\bf E4& Fonctionnalité & Test & Test du modèle &  & 1 &  5 & \bf X &  \\
\hline  	\bf E5& Fonctionnalité & Interprétation & Interprétation du modèle &  & 3 &  5 &  & \bf X \\
\hline  	\bf E6& Fonctionnalité & Dev/Ops & Conservation du code sur GitHub & X & 1 &  3 & \bf X & \\
\hline  	\bf E7& Fonctionnalité & Éthique & Éditer un communiqué sur l’éthique du modèle &  & 3 &  2 &  & \bf X \\
\hline  	\bf F\cellcolor{gray!50}& \bf UpLoad\cellcolor{gray!50}& \bf Recollect \cellcolor{gray!50}& \bf Unknown Data\cellcolor{gray!50}& \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50}\\
\hline  	\bf F1& Fonctionnalité & Stockage & Transmission chiffrée et sauvegarde en blob des photos (> 800Ko, <12Mo par photos) & X & 2 & 5 & \bf X &  \\
\hline  	\bf F2& Fonctionnalité & Table Relationnelle & Transmission (chiffrée) et sauvegarde des noms des photos et de leurs références (stats) & X & 2 & 5 & \bf X &  \\
\hline  	\bf F3& Fonctionnalité & Resolution & Retouche pics en vue d’utilisation par le modèle (harmonisation de la résolution/format) &  & 2 & 4 & \bf X &  \\
\hline  	\bf F4& Fonctionnalité & Backup & Duplication de la base de données sur deux régions, au minimum &  & 3 & 3 &  & \bf X \\
\hline  	\bf G\cellcolor{gray!50}& \bf Deployment\cellcolor{gray!50}& \bf Cloud \cellcolor{gray!50}& \bf Disponibilité du service\cellcolor{gray!50}& \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50} & \cellcolor{gray!50} &  \cellcolor{gray!50}\\
\hline  	\bf G1& Fonctionnalité & PyTest & Test de Déploiement en Dev/Ops GitHub Action & X & 4 & 5 & \bf X &  \\
\hline  	\bf G1& Fonctionnalité & Kubernetes & Déploiement en pod avec Kubernetes & X & 4 & 5 & \bf X &  \\
\hline  	\bf G2& Fonctionnalité & Pods & Connexion des pods d’application et de base de données &  & 3 & 5 & \bf X &  \\
\hline  	\bf G3& Fonctionnalité & Redondance du service & Déploiement au plus près des clients & X & 1 & 5 &  & \bf X \\
\hline  	\bf G4& Fonctionnalité & Adaptation & Ajustement du nombre de serveur en fonction du nombre d’utilisateur & X & 2 & 5 & & \bf X \\
\hline  	\bf G5& Fonctionnalité & Monitoring & Remonté d’alerte au problème à la moindre prédiction, connexion, ou téléversement & X & 2 & 5 & & \bf X \\
%ajouter autant de ligne que nécessaire.

\hline
\end{tabular}
}
\caption{Périmètre fonctionnel}
\label{functional_perimeter}
\end{table}
\end{landscape}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Identification des risques "génériques"}
Cette partie touche les risques opérationnels du projet. Ceux pour lesquels la communication est une dimension importante. Pour mettre en exergue tous les dangers potentiels ou presque, nous avec utilisé :
\begin{itemize}
	\item QQOQCCP
	\item Arbre à objectifs : 
\end{itemize}

De plus nous avons identifier les zones de danger entre l’objectif et le résultat dans le périmètre fonctionnel du tableau \ref{functional_perimeter}. 

Pour aller plus loin, nous avons diffracté les risques dans le tableau \ref{identifier_les_risques} en 7 dimensions :
\begin{enumerate}
	\item Périmètre
	\item Coût
	\item Délais
	\item Équipe projet
	\item Prise de décisions
	\item Complexité
	\item Degré d’innovation
\end{enumerate}

C’est en pensant à la description du risque par son origine, son déclencheur et sa conséquence que nous avons constitué un corpus d’évènements en lien avec le projet et ses risques, pour le déroulement de ce dernier, dans de bonnes conditions.

%Identification des risques "génériques"
\begin{landscape}
\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{.85\columnwidth}{!}{
\scriptsize
\begin{tabular}{p{2cm}p{6,1cm}p{1cm}p{1cm}p{12.25cm}}
\hline  	\cellcolor{violet!50}& \cellcolor{violet!50}& \cellcolor{violet!50}& \cellcolor{violet!50}&\bf Périmètre \cellcolor{violet!50}\\
\cellcolor{violet!50} & \bf Le périmètre projet a-t-il été établi avec une précision suffisant ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Le projet est une application mobile reconnaissant le style de vêtement porté par un individu et lui recommandant des articles dans le même style. \\
DIMENSION 1\cellcolor{violet!50} & \bf Le volume du projet est-il important ? & \bf OUI \cellcolor{red!50}& \bf NON\cellcolor{green!50} & Le projet est un MVP pour un COMEX, il pourrait grossir s’il attire beaucoup d’investisseur \\
\cellcolor{violet!50} & \bf Le projet aborde-t-il plusieurs domaines, implique-i-il plusieurs réalisations différentes ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Le projet contient une partie web et gestion des accès, une partie base de données clients/produits, sécurité, éthique et une partie IA. \\
\hline	\cellcolor{red!90}& \cellcolor{red!90}& \cellcolor{red!90}& \cellcolor{red!90}&\bf Budget \cellcolor{red!90}\\
\cellcolor{red!90} & \bf Le budget est-il défini avec précision ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & La MVP comporte une budgétisation des ressources matérielles et humaines. De plus la rentabilité est estimée, pour intéresser les financiers. \\
DIMENSION 2\cellcolor{red!90} & \bf Le budget tient-il compte de l’effort de pilotage ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Dans les ressources humaines est compté un coach agile. \\
\cellcolor{red!90} & \bf Le budget est-il cohérent avec les charges identifiées ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & L’équipe peut s’appuyer sur des outils Azure et les data pour le modèle de deep learning sont bien étiquetées. \\
\cellcolor{red!90} & \bf Le budget est-il validé ? & \bf OUI \cellcolor{red!50}& \bf NON\cellcolor{green!50} & Si la version alpha arrive à convaincre, le budget sera ajusté à la levée des fonds. \\
\hline \cellcolor{orange!75}& \cellcolor{orange!75}& \cellcolor{orange!75}& \cellcolor{orange!75}&\bf Temps \cellcolor{orange!75}\\
\cellcolor{orange!75} & \bf Un planning (même macro) prévisionnel a-t-il été établi ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Un diagramme de GANTT sera pourvu. \\
DIMENSION 3\cellcolor{orange!75} & \bf Des échéances impératives existent-elle ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & La présentation a lieu au COMEX. \\
\cellcolor{orange!75} & \bf Le temps disponible est-il cohérent avec le péérimètre du projet ? & \bf OUI \cellcolor{red!50}& \bf NON\cellcolor{green!50} & Il sera quasiment impossible de produire un livrable remplissant toutes les fonctionnalités avec le budget de départ, dans les délais. \\
\cellcolor{orange!75} & \bf La période de réalisation du projet contient-elle des dates où on ne pourra pas travailler au projet ? & \bf OUI \cellcolor{red!50}& \bf NON\cellcolor{green!50} & L’équipe est disponible sans interruption. \\
\hline \cellcolor{yellow!50}& \cellcolor{yellow!50}& \cellcolor{yellow!50}& \cellcolor{yellow!50}&\bf Équipe \cellcolor{yellow!50}\\
\cellcolor{yellow!50} & \bf Les compétences nécessaires à la réalisation sont-elles disponibles ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Les compétences Web et IA sont toutes présentes en interne. \\
\cellcolor{yellow!50} & \bf Ces compétences sont-elles apportées via de la sous-traitance ? & \bf OUI \cellcolor{red!50}& \bf NON\cellcolor{green!50} & Les compétences peuvent être remplacées par un sous-traitant, le cas échéant. \\
DIMENSION 4\cellcolor{yellow!50} & \bf Les ressources nécessaires à la réalisation du projet sont-elles mobilisées ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & L’équipe a été affectée à l’open-space et le matériel est monté sur les bureaux. \\
\cellcolor{yellow!50} & \bf Le commanditaire dispose-t-il des compétences requises pour mener à bien le projet ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & L’étiquetage des données et la charte graphique sont déjà construits. \\
\cellcolor{yellow!50} & \bf Le commanditaire dispose-t-il des ressources nécessaires au suivi du projet ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & C’est un projet interne doté du monitoring habituel. \\
\hline \cellcolor{green!75}& \cellcolor{green!75}& \cellcolor{green!75}& \cellcolor{green!75}&\bf Décision \cellcolor{green!75}\\
\cellcolor{green!75} & \bf Une gouvernance projet a-t-elle été établie ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Un chef de projet est identifié, avec en plus un coach agile. \\
\cellcolor{green!75} & \bf Les décideurs seront-ils disponibles pendant le déroulement du projet ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Un product manager est identifié et sur place. \\
DIMENSION 5\cellcolor{green!75} & \bf Les décisionnaires sont-ils identifiés ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Le VP Product est identifié. \\
\cellcolor{green!75} & \bf La responsabilité des décisions des décisions est-elle établie ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Le product manager valide la faisabilité, la VP Product valide le choix des fonctionnalités et le budget. \\
\cellcolor{green!75} & \bf Existe-t-il une chaîne de validation avec de nombreux maillons ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Les questions de faisabilité exigerait un architecte, car les développeurs, s’appuie juste sur les conventions OWASP. \\
\hline \cellcolor{blue!50}& \cellcolor{blue!50}& \cellcolor{blue!50}& \cellcolor{blue!50}&\bf Complexité \cellcolor{blue!50}\\
\cellcolor{blue!50} & \bf Le projet doit-il répondre à des problématiques de sécurité élevée ? & \bf OUI \cellcolor{red!50}& \bf NON\cellcolor{green!50} & La communication chiffrée, avec un certificat auprès d’un organisme, nécessite un budget, la maintenance sécurité aussi. \\
\cellcolor{blue!50} & \bf La réalisation devra-t-elle interagir avec un ou plusieurs systèmes externes ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Le projet sera déployé dans le cloud et beaucoup de bibliothèque Web et de Data Science seront des dépendances. \\
DIMENSION 6\cellcolor{blue!50} & \bf Les équipes de réalisation ont-elles identifié un niveau de complexité élevé pour un ou plusieurs aspects du projet (orienté parcours / interactions) ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Le budget est relatif au retour sur investissement. La mise en conformité des traitements des data. L’augmentation des ventes d’articles. \\
\cellcolor{blue!50} & \bf Les équipes de réalisation ont-elles identifié un niveau de complexité élevé pour un ou plusieurs aspects du projet (orienté technologies) ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & La sécurité du site contre le hacking pouvant opérer sur les modèles de réseau de neurones. \\
\cellcolor{blue!50} & \bf L’environnement dans lequel la réalisation devra être livrée est-il maîtrisé ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Application accessible depuis un smartphone connecté à l’internet. \\
\hline \cellcolor{blue!70}& \cellcolor{blue!70}& \cellcolor{blue!70}& \cellcolor{blue!70}&\bf Innovation \cellcolor{blue!70}\\
\cellcolor{blue!70} & \bf Avez-vous déjà mené un projet conduisant à une réalisation similaire ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & À la différence que ce projet comporte un amalgame de modèles prédictifs. \\
\cellcolor{blue!70} & \bf Des références existantes ont-elles été identifiées ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Snapchat, Instagram, Vinteed. \\
DIMENSION 7\cellcolor{blue!70} & \bf Des ressources documentaires sur les technologies employées sont-elles disponibles ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Un abonnement sur un site d’éditeur de documentations sur l’IT devra être souscrit pour l’équipe. \\
\cellcolor{blue!70} & \bf Le projet propose-t-il des fonctionnalités réellement innovantes ? & \bf OUI \cellcolor{red!50}& \bf NON\cellcolor{green!50} & Les réseaux de neurones et l’IA sont très courants, les applications mobiles aussi. \\
\cellcolor{blue!70} & \bf Envisagez-vous la réalisation d’interfaces inédites? & \bf OUI \cellcolor{red!50}& \bf NON\cellcolor{green!50} & L’utilisateur ne sera pas obligé de changer son terminal. \\
\cellcolor{blue!70} & \bf Une étude de faisabilité a-t-elle été conduite ? & \bf OUI \cellcolor{green!50}& \bf NON\cellcolor{red!50} & Le dossier contient un périmètre de fonctionnalité détaillé. \\


%ajouter autant de ligne que nécessaire.

\hline
\end{tabular}
}
\caption{Identification des risques "génériques"}
\label{identifier_les_risques}

\end{table}

\end{landscape}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Description des risques}
%Tableau de description des risques
\begin{landscape}
\begin{table}[H]
\scriptsize
\caption{Description des risques}
\begin{tabular}{p{6,1cm}p{3.5cm}p{6.75cm} p{6.75cm}}
\hline Risque identifié & \bf Origine du risque & \bf Déclencheurs envisageables & \bf Conséquences possibles \\
\hline
&&&\\
Réalisation d’un produit incohérent avec les attentes et les besoins & Absence de périmètre fonctionnel précis\cellcolor{blue!50} & 
 \begin{itemize}
\item Difficultés techniques en cours de développement
 			\item Apparition de nouveaux besoins lors des ateliers de conception
 			\cellcolor{green!50}
 \end{itemize} & 
 \begin{itemize}
 	\item Dépassement de charges (axe coût)
 	\item Dépassement des échéances (axe délai)
 \end{itemize}
 \cellcolor{red!50}\\

%ajouter autant de ligne que nécessaire

\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%La commande ci-dessous génère une matrice de risque 4X5 avec les régions ALARP pour la matrice de risque initiale.

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\caption{Matrice de risque initial}
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}| p{2cm} |p{2cm}| p{2cm}|}
\hline \bf Frequence/ Conséquence & \bf 1-Très Peu Probable & \bf 2-Peu Probable & \bf 3-Occasionnel & \bf 4-Probable & \bf 5-Fréquent\\ [10pt]
\hline \bf 4-Catastrophique & \cellcolor{yellow!50} & \cellcolor{red!50} & \cellcolor{red!50} & \cellcolor{red!50} &\cellcolor{red!50} \\ [10pt]
\hline \bf 3-Critique &\cellcolor{green!50} & \cellcolor{yellow!50} & \cellcolor{yellow!50} & \cellcolor{red!50} &\cellcolor{red!50} \\ [10pt]
\hline \bf 2-Majeur & \cellcolor{green!50} & \cellcolor{green!50} & \cellcolor{yellow!50} &\cellcolor{yellow!50} &\cellcolor{red!50} \\ [10pt]
\hline \bf 1-Mineur & \cellcolor{green!50} & \cellcolor{green!50} & \cellcolor{green!50} &\cellcolor{yellow!50} &\cellcolor{yellow!50} \\ [10pt]
\hline
\end{tabular} \\
\end{table}

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%La commande ci-dessous génère une matrice de risque 4X5 avec les régions ALARP pour la matrice de risque initiale.

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\caption{Matrice de risque résiduel}
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}| p{2cm} |p{2cm}| p{2cm}|}
\hline \bf Frequence/ Conséquence & \bf 1-Très Peu Probable & \bf 2-Peu Probable & \bf 3-Occasionnel & \bf 4-Probable & \bf 5-Fréquent\\ [10pt]
\hline \bf 4-Catastrophique & \cellcolor{yellow!50} & \cellcolor{red!50} & \cellcolor{red!50} & \cellcolor{red!50} &\cellcolor{red!50} \\ [10pt]
\hline \bf 3-Critique &\cellcolor{green!50} & \cellcolor{yellow!50} & \cellcolor{yellow!50} & \cellcolor{red!50} &\cellcolor{red!50} \\ [10pt]
\hline \bf 2-Majeur & \cellcolor{green!50} & \cellcolor{green!50} & \cellcolor{yellow!50} &\cellcolor{yellow!50} &\cellcolor{red!50} \\ [10pt]
\hline \bf 1-Mineur & \cellcolor{green!50} & \cellcolor{green!50} & \cellcolor{green!50} &\cellcolor{yellow!50} &\cellcolor{yellow!50} \\ [10pt]
\hline
\end{tabular} \\
\end{table}

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%The command below provides the legend for the Risk Matrix

\begin{table}[H]
\centering
%\scriptsize
\caption{Légende couleur de la matrice de risque}
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{10cm}|}
\hline \bf Colour & \bf Légende \\
\hline \cellcolor{red! 50} & Non-Acceptable Réduction de Risk requis \\ [10pt]
\hline \cellcolor{yellow! 50} & Acceptable avec ALARP. Considérer plusieurs réduction de risque. \\[10pt]
\hline \cellcolor{green! 50} & Acceptable. \\ [10pt]
\hline
\end{tabular}
\end{table}

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Probability Classes Legend
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Classes de Probabilités}
\begin{tabular}{ p{2cm} p{3cm} p{8cm}}
\hline \bf Rang & \bf Classet & \bf Description \\
\hline 1 & Très peu probable & Une fois tous les 1000 ans ou plus rare \\
2 & Peu probable & Une fois tous les 100 ans \\
3 & Occasionnel & Une fois tous les 10 ans\\
4 & Probable & Une fois par an\\
5 & Fréquent & Une fois par mois ou plus souvent \\

\hline

\end{tabular}
\end{table}

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Severity Classes Legend
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Classes de Sévérités}
\begin{tabular}{ p{2cm} p{3cm} p{8cm}}
\hline \bf Rang & \bf Classes & \bf Description \\

\hline 5 & Inacceptable & Échec résultant en l’abandon du projet.\\
4 & Catastrophique & Échec résultant en une blessure majeure ou la mort du personnel. \\
3 & Critique & Échec résultant en une blessure mineure du personnel, exposition du personnel à des produits chimiques dangereux ou à des radiations, un incendie ou le déversement de produit chimique dans l’environnement. \\
2 & Majeur & Échec résultant en une exposition de faible ampleur du personnel, ou l’activation de l’alarme du système incendie.\\
1 & Mineur & Échec résultant en un dommage mineur du système mais ne causant pas de blessure au personnel, ne soumettant à aucune sorte d’exposition des opérateurs ou du personnel de service, ou ne rejetant aucun produit chimique dans l’environnement. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Analyse des risques du projet Poristik}
\newpage
\begin{figure}
\caption{Diagramme Kiviat des Risques}
\begin{tikzpicture}
\tkzKiviatDiagram[scale=1,label distance=.5cm,
        radial  = 5,
        gap     = 1,  
        lattice = 5]{Innovation,Périmètre,Temps,Décision,Budget, Équipe}
\tkzKiviatLine[thick,color=orange,mark=none,
               fill=orange!20,opacity=.5](5,5,5,5,5,5)
\tkzKiviatLine[thick,color=orange,
               fill=white!20,opacity=1](3.5,3.5,3.5,3.5,3.5,3.5) 
\tkzKiviatLine[ultra thick,mark=ball,
                 mark size=4pt,color=Maroon](2,3.75,1,1.5,2,4)    
\tkzKiviatGrad[prefix=,unity=1,suffix=](1)  
\end{tikzpicture}	
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Backlog}
%Périmètre fonctionnel "Poristik"
\begin{landscape}
\begin{table}[H]
\scriptsize
\caption{Backlog}
\begin{tabular}{p{3cm}p{3cm}p{4cm}p{4cm}p{4cm}p{4cm}}
\hline  Titre	\cellcolor{gray!25}&En tant que \cellcolor{gray!25}& Je veux\dots\cellcolor{gray!25}&  \dots afin de\dots\cellcolor{gray!25}& \bf Pondération\cellcolor{gray!25} & \bf Données nécessaires\cellcolor{gray!25} \\
\hline  Connexion via une adresse mail& 
Utilisateur de l'application &
  pouvoir me connecter à mon compte sur l'application mobile en utilisant une adresse mail& je peux voir les informations me concernant (infos personnelles, photos prises, articles suggérés, ...)& 
  A définir en relatif par rapport aux autres user stories en donnant un chiffre parmi : 1, 3, 5, 8, 13, 20, 50, 100.&
  \begin{itemize}
  \item adresse mail utilisateur
  \item mot de passe 
   \end{itemize}\\
\hline   Conserver le mot de passe haché& Administrateur de Base de données & Ne pas conserver le mot de passe en clair & 
Réduire le risque de vol d’identité en cas de piratage  & 
L’utilisation d’un salage et d’une graine lors du hachage augmente la sécurité & mot de passe, sel, graine\\
\hline   Flouter les visages des utilisateurs & Data Scientist / Utilisateur de l’application & Ne pas conserver l’image pouvant servir à la reconnaissance faciale & Ne pas utiliser cette données, car inutile pour le traitement & Les données d’entraînement peuvent être transformer identiquement & Récolte d’éléments vestimentaires avec visage flouté\\
\hline   Création de recommandation d’achat à partir des cliques & UXDesigner / Utilisateur de l’application & Conserver des historiques de navigations pour faire du neuroprofilage  & Proposer les articles susceptibles de l’intéresser sur la base de son historique de navigation.  & Le client a un droit de sélectionner ce qu’il veut que la plateforme conserve comme données d’historique de navigation & L’historique de navigation, relié au pseudo du client. \\
\hline   Création d’un panier d’achat & UXDesigner / Utilisateur de l’application & Conserver une liste d’achats souhaités n & Valider son panier après la phase shopping, au moment du passage en caisse & Ce sont des données peu sensible, modifiable à tout moment par l’utilisateur, mais conserver de manière illimité, comme un service pour l’utilisateur. & Sélection d’article lié au pseudo de l’utilisateur \\
\hline   Création d’une liste d’envie & UXDesigner / Utilisateur de l’application & Conserver une liste d’envie & Garder des idées d’achats pour une occasion à horizon plus lointaine & Ce sont des données peu sensible, modifiable à tout moment par l’utilisateur, mais conserver de manière illimité, comme un service pour l’utilisateur. & Sélection d’article lié au pseudo de l’utilisateur \\
\hline   Système de notation des prédictions & Data Scientist / Utilisateur de l’application & L’utilisateur donne une note ou un like/dislike ou un swipe sur les vêtements proposés & Améliorer les prédictions en connaissant mieux les goûts des utilisateurs (Matrice Users/Items) & Durée de stockage définie par l’utilisateur sur 0, 1, 2 ou 3 ans. & Pseudo utilisateur, Articles, Notes \\
\hline   Système d’association de produit & Data Scientist / Utilisateur de l’application & L’utilisateur reçoit des recommandations d’articles similaire à ceux qui sont prédits & Augmenter le nombre d’articles similaire (Matrice Items/Items) & La base de données des articles en vente doit pouvoir être catégorisé en hiérarchie de produit. & Les informations sur les produits, photos, descriptifs. \\
\hline   Création d’une interface & Web Design / Utilisateur de l’application & Une interface intuitive avec une charte graphique de la marque & Offrir une bonne expérience utilisateur & Les cookies doivent être autorisées par l’utilisateur & Cookies, IP, Browser fingerprints, stockés maximum 1 an si l’utilisateur autorise les CGU. \\
\hline   Détection d’une connexion depuis un nouvel appareil & Security / Utilisateur de l’application & Sécuriser l’application pour l’utilisateur & Éviter / Alerter en cas de piratage & Les données ne concerne pas l’identité de la personne directement mais les supports numériques utilisés pour se connecter. & Les données conservés sont l’adresse Mac de la machine, le nom du système OS, le type de navigateur web \\


%ajouter autant de ligne que nécessaire.

\hline
\end{tabular}
\label{backlog}
\end{table}
\end{landscape}



\end{document}